【鐵腕治疆】留英華生嘲維族人雙親被捉「活該」 世維發言人：愚昧的愛國者

Stand with Hong Kong！Stand with Uyghur！效力阿仙奴的土耳其裔球星奧斯爾（Mesut Özil），13日發聲撐受中共迫害的新疆維吾爾族人，並批評沉默的穆斯林國家。流亡到美國的維族年輕人艾爾肯（Alfred Erkin）見罷留言感謝，並訴說他的父母分別被囚禁在新疆的集中營和監獄；豈料一名在英國留學的中國學生「一竹篙打死一船人」，質問艾爾肯：「新疆人殺死數以千人也不算恐襲嗎？」還嘲諷：「很高興聽到該維族人父母被羈押，完全活該，繼續做好事。」世界維吾爾代表大會發言人迪里夏提昨接受《蘋果》訪問時批評，這些已經在「自由世界」的中國人，長期接受當局洗腦，帶着既有的意識形態出國，變成了「戰狼」、愚昧的愛國者。

艾爾肯接受自由亞洲電台訪問時，指自己於2015年到美國留學，從前並不特別關心政治，但到美國後，為了不給在新疆伊犁市工作和生活的父母和親人造成麻煩，一直也不太參與任何政治活動，不過，仍難阻雙親厄運。即使如此，他去年8月透過其他人得知，他的父親艾爾肯•吐爾遜 （Erkin Tursun）已於去年3月被當局關押並被判刑，至今罪名、刑期不詳，亦不知父親健康狀況。

在小學任職數學老師的艾爾肯母親，亦於2017年底被當局關入再教育營，艾爾肯去年一度聽說母親被釋放，但仍無法聯絡上在伊犁的親戚確認。艾爾肯希望積極游說美國政府和其他民主國家，以及包括聯合國在內的各國際組織，向中國政府施壓，要求中國停止迫害他父母及其他穆斯林少數民族。

今年3月底，美國國務卿蓬佩奧會見包括艾爾肯和另外3名本身或家人曾經歷新疆教育營的維族人，並聽取他們的申訴；會後，蓬佩奧促請美國政府設法說服中國，關押人的這種做法令人厭惡，應該立即停止。上月5日，蓬佩奧還發表聲明譴責中國當局「騷擾、監禁和任意拘留」新疆維族穆斯林活躍人士，以及他們的家人，美國對此深感不安。

不過，中方否認蓬佩奧的指控，指艾爾肯的父親被判刑是涉及恐怖活動，艾爾肯於2015年10月29日出境前往美國後，加入境外分裂組織世界維吾爾代表大會。《環球時報》還發放艾爾肯的母親訪問片段，她指與其他家庭成員在家中正常生活，且行動自由，「最近脊椎不舒服，明天還要去烏魯木齊治療。」

至於嘲諷艾爾肯的留英華生立即遭網民起底，指他名叫Yuming Guo，在倫敦頂尖男子寄宿學校Dulwich College就讀，而人生目標就是考上英國著名學府劍橋大學。網民紛紛留言批評：「他有想進劍橋的願望，但人還停留在野蠻階段；生活在自由世界，心裏還思念着奴役；心胸狹窄、帶（歹）毒心腸！」網民揚言發起抵制行動，要求劍橋大學將他列入黑名單，「佢真係有offer的話，我用我個劍橋舊生email account幫手篤灰又點話！」

艾爾肯未有回覆《蘋果》的查詢，但世界維吾爾代表大會發言人迪里夏提對《蘋果》表示，這些已經在「自由世界」的中國人，長期接受當局洗腦，帶着既有的意識形態出國，變成了「戰狼」、愚昧的愛國者，北京當局長期、片面的進行針對維族人宣傳，有意無意間就造出這樣的民族主義，令到中國人對維族人帶有敵意的心態，分化他們與維族人的關係。對於有在歐洲的中國人，在網上向維族人說出惡言惡語，他不認為是偶發的事情，也是一種長期的威脅。

迪里夏提又示，正因為在這種氣氛，在歐洲的維族人與中國人很少正面接觸，因為根本是溝通不來，但他不排除在現實生活中，真的有中國人對維族人存有實際的敵意、挑釁的心態。

他期待在自由世界的中國人，發揮他們的良知，以公正、透明的方式去了解目前新疆的現狀，發出正義的聲音。他亦敦促歐盟及歐洲各國政府，採取長遠措施，防止這些中國人利用言論自由，在網上作出這類挑釁性言論。